<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.6-c015 91.163280, 2018/06/22-11:31:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:xmpMM="http://ns.adobe.com/xap/1.0/mm/"
            xmlns:stRef="http://ns.adobe.com/xap/1.0/sType/ResourceRef#"
            xmlns:stEvt="http://ns.adobe.com/xap/1.0/sType/ResourceEvent#"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <xmp:CreateDate>2018-11-03T22:37:04+03:00</xmp:CreateDate>
         <xmp:MetadataDate>2018-11-03T23:10:46+03:00</xmp:MetadataDate>
         <xmp:ModifyDate>2018-11-03T23:10:46+03:00</xmp:ModifyDate>
         <xmp:CreatorTool>Adobe InDesign CC 2015 (Windows)</xmp:CreatorTool>
         <xmpMM:InstanceID>uuid:dc6c550f-97b6-456f-bb1e-9aabf9d18f11</xmpMM:InstanceID>
         <xmpMM:OriginalDocumentID>xmp.did:0f30a7b1-148e-5846-a7e0-a66b99099821</xmpMM:OriginalDocumentID>
         <xmpMM:DocumentID>xmp.id:f2dbc7d2-4b2a-1240-b61d-dafcb145b800</xmpMM:DocumentID>
         <xmpMM:RenditionClass>proof:pdf</xmpMM:RenditionClass>
         <xmpMM:DerivedFrom rdf:parseType="Resource">
            <stRef:instanceID>xmp.iid:f65a6da2-0d84-c540-a28a-00b641f6d10b</stRef:instanceID>
            <stRef:documentID>xmp.did:0571cd71-100a-cd48-8ac4-a7fc8d6bf083</stRef:documentID>
            <stRef:originalDocumentID>xmp.did:0f30a7b1-148e-5846-a7e0-a66b99099821</stRef:originalDocumentID>
            <stRef:renditionClass>default</stRef:renditionClass>
         </xmpMM:DerivedFrom>
         <xmpMM:History>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li rdf:parseType="Resource">
                  <stEvt:action>converted</stEvt:action>
                  <stEvt:parameters>from application/x-indesign to application/pdf</stEvt:parameters>
                  <stEvt:softwareAgent>Adobe InDesign CC 2015 (Windows)</stEvt:softwareAgent>
                  <stEvt:changed>/</stEvt:changed>
                  <stEvt:when>2018-11-03T22:37:04+03:00</stEvt:when>
               </rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </xmpMM:History>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <pdf:Producer>Adobe PDF Library 15.0</pdf:Producer>
         <pdf:Trapped>False</pdf:Trapped>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>


<Part>

<P>МИР </P>

<P>И ТЫ СЛОВНО В ФИЛЬМЕ КУСТУРИЦЫ </P>

<P>Главная достопримечательность Белграда — это атмосфера, какие болезни лечит ракия (спойлер: почти все!) и возможно ли после визита в Сербию заработать себе «пукни срцэ». </P>

<P>Александра Тылец </P>

<P>Фото: личный архив героини, depositphotos.com, fl ickr.com </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_84.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_70.jpg"/>
</Figure>

<P>Все сербы обожают футбол и в основном делятся на фанатов двух белградских команд — «Партизан» и «Црвена звезда». Вторая впервые за 30 лет попала в Лигу чемпионов, и это большое событие для страны. </P>

<P>Как вы оказались в Белграде? Сколько времени здесь живете? </P>

<P>В первый раз в Белграде я очутилась совершенно случайно. Как-то между уходом с работы в Таиланде и курсами итальянского в провинции Марке у меня образовалось слишком много времени — полтора месяца. Тогда тетя пригласила меня приехать к ней на дачу в Черногорию. Но когда у меня уже были куплены билеты, она поссорилась с мужем и улетела в Москву! Пришлось быстренько найти на workaway.org волонтерский проект где-то поблизости (и чтобы не тратить шенген). В Черногории не было ничего интересного, а в проекте в Белграде в обязанности волонтеров входило также «играть с котом». Это меня подкупило! И я уехала в Белград на три недели. Во время проекта я познакомилась с Даниэле, архитектором-итальянцем, и после моих курсов в Марке он уговорил меня вернуться в Белград. Сначала мы жили тут лишь периодически, много времени проводили в Италии, исследовали Балканы, участвовали в долгом проекте в Марокко... Но всегда начинали скучать по Белграду уже на выезде из города. В общей сложности тут мы больше трех лет, полтора из них живем постоянно и снимаем здесь квартиру. </P>

<P>В чем кроется причина такой любви к Белграду? </P>

<P>Балканы в целом и Белград в частности подкупают своим гостеприимством. Они доброжелательны, несмотря на свою сложную историю. Ощущение, что страна приглашает вас к себе за стол: садитесь, места хватит на всех, давайте праздновать и веселиться! Белград — очень живой, активный и творческий город: по сравнению с традиционной Италией здесь все только начинается. Художники, дизайнеры, всяческая богема стекаются сюда со всей Европы и даже со всего мира — и эти люди создают невероятную атмосферу. Перемешайте все это с ритмом фильмов Кустурицы — и поймете, что нет другого похожего места на Земле. </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_75.jpg"/>
</Figure>

<P>Чем вы занимаетесь? </P>

<P>Я преподаватель английского, а по скайпу учу еще и итальянскому. Организовывала туры по Балканам с изучением английского, а сейчас больше исследую вино и готовлю курс «Базовое винное образование»: хочется делиться усвоенными в Италии знаниями и приложить руку к развитию культуры вина. Периодически пишу об этом в своем аккаунте в Instagram, там я @do_not_set_limits. </P>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_72.jpg"/>
</Figure>


<P>Согласно сербским источникам, все римские императоры родились на территории современной Сербии, и сербы этим очень гордятся. Туристам обычно интересно посмотреть на остатки римских поселений. </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_74.jpg"/>
</Figure>

<P>Ну и как вам сербское вино? </P>

<P>Сербия производит вино, но это не винная страна. Самые популярные напитки среди местного населения — пиво и ракия (местный фруктовый бренди). Экспорт вина идет в основном в Китай. Поэтому в супермаркетах хорошие местные вина довольно дорогие — от 10 евро. Те, что дешевле, просто кислые. Но если знать, где искать... Существуют маленькие семейные винодельни, где производят потрясающее вино, так что винный туризм здесь активно развивается. Ракию сербы пьют из стопки, маленькими глотками. Считается, что для здоровья надо употреблять рюмку в день — прямо с утренним кофе. Когда чокаешься, нужно обязательно смотреть в глаза и говорить: «Живели!» Практически у каждого серба есть семейное производство ракии, местные всегда предлагают ее попробовать, и не согласиться — значит обидеть. Лучшая ракия — домашняя, а не из супермаркета, поэтому сербы и в ресторанах спрашивают: «Домача ракия?» </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_71.jpg"/>
</Figure>


<P>Если простыл — тоже надо пить ракию, только уже горячую. А еще сербы мне советовали во время простуды смочить носки ракией, надеть их, сверху натянуть другие носки — и потом лечь спать. </P>

<P>Говорите ли по-сербски вдобавок к остальным иностранным языкам? </P>

<P>На сербском я могу спокойно объясниться и практически все понимаю, но это пришло со временем, специально я его не учила. Так, нахваталась «на улице». Основная причина, почему у меня нет мотивации учить сербский, — все говорят по-английски и многие знают русский. Старшее поколение учило русский в школе, а сейчас в стране телевидение и фильмы в кинотеатрах на английском с сербскими субтитрами, поэтому молодежь свободно владеет английским. </P>

<P>Бывало ли, что какие-то сербские слова заставляли вас смеяться до колик в животе? </P>

<P>Конечно! Например, «Унесенные ветром» на сербском будет «Прохуяло са вихором», а «разбитое сердце» — «пукни срцэ». Также есть «ложные друзья переводчика». Например, слово «жарко» означает «страстно», и на меня странно смотрели, когда я говорила: «Мне жарко». Улыбаюсь, когда по радио звучит слоган «Твой живот, твоя музыка» (живот = жизнь). А еще в Сербии лучше не употреблять слова «курица» и «спички» — там это все нецензурная лексика. </P>

<P>А как сербы относятся к иностранцам? </P>

<P>Это очень гостеприимная нация. Туристы — это гости! И особенно они любят нас, братьев-славян. Русскоязычные иммигранты также обычно очень хорошо интегрируются: язык и культура похожи. </P>

<P>Самый большой по габаритам православный храм в мире находится в Белграде – это храм Святого Саввы. Размеры действительно впечатляют! </P>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_76.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_77.jpg"/>
</Figure>

<P>Много ли в Белграде туристов? </P>

<P>Много, и становится все больше, но в основном из Западной и Северной Европы, а также американцев, австралийцев. Русскоязычных почти нет. </P>

<P>Дорого ли в Белграде? </P>

<P>Белград пока еще недорогой город. Отели, еда, покупки — все это очень дешево для туриста по сравнению с Европой или даже Москвой. Жить постоянно уже дороже: цены на коммунальные услуги, интернет и телефон уже удивляют россиян. Но еда все равно очень дешевая и качественная. </P>

<P>Какие балканские блюда прочно вошли в ваш рацион? </P>

<P>Сербия — это рай для любителей мяса. Вообще, здесь вкусно все: начиная от уличной еды и до блюд в местных традиционных ресторанах — кафанах. Всем, кто будет в Сербии, советую из стритфуда попробовать знаменитый бургер — плескавицу и колбаски чевапчичи. В ресторанах — мясо «из-под сача»: оно нежнейшее, поскольку часами тушилось на углях. И конечно же, хотя бы пять видов ракии! </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_78.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_79.jpg"/>
</Figure>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_80.jpg"/>
</Figure>

<P>Топ достопримечательностей Белграда </P>

<L>
<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Крепость Калемегдан (обязательно посмотрите там закат). </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Ужин на Скадарлии под игру местных музыкантов. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Австро-венгерский район Земун: там лебеди на набережной Дуная и потрясающий вид с башни Гардош. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Храмы Святого Марка и Святого Саввы. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Летом очень хорошо на искусственном озере Ада Циганлия: там можно легко провести целый день. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Улица Кнез Михайлова и переулки Дорчола. </LBody>
</LI>
</L>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_81.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_82.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_83.jpg"/>
</Figure>

<P>Дома же что-то сербское мы готовим редко — обычно ходим куда-нибудь, когда хочется мяса, ракии, шопского салата и всей атмосферы. </P>

<P>А что из русской кухни вы готовите Даниэле? А он вам — из итальянской? </P>

<P>Даниэле влюблен в оливье, блинчики и борщ. Еще его совершенно потрясла окрошка. И естественно, мы несколько раз в неделю едим пасту. Ее обычно готовит он, хотя я многому уже научилась. </P>

<P>Кто вам все-таки ближе ментально — сербы или итальянцы? </P>

<P>Сербский менталитет ближе изначально, так как они славяне. С итальянцем приходилось многое проговаривать и обсуждать, но сейчас неоднозначно. Там пришлось вливаться в семью, а в Сербии — нет. Поэтому что-то нравится у итальянцев, что-то — у сербов. </P>

<P>А что вам нравится в сербах и что — нет? </P>

<P>Мне импонирует их легкое отношение к жизни, открытость, дружелюбие. Доля здорового сербского пофигизма никому бы не помешала! При этом обратная сторона легкого отношения к жизни — такое же легкое отношение к работе. Раздражает иногда, что у сербов все «полако» (медленно), и рабочие вопросы решаются миллион лет. Так что серба-трудоголика встретить почти нереально. Зато они очень любят отдыхать. Средняя зарплата при этом — 400 евро. И, если честно, поражают переполненные местными кафе и рестораны при такой зарплате. </P>

<P>Вечер в ресторане — лучший отдых для серба? </P>

<P>Да, они любят позаседать в кафе с «кафой» (кофе) и сигаретой часами, болтать и отдыхать. Также устраивают барбекю — жарят колбаски чевапчичи на природе. К тому же в Сербии почти </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_69.jpg"/>
</Figure>

</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_85.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_86.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_87.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_88.jpg"/>
</Figure>

<Sect>
<P>Что привезти из Сербии <Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_89.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_90.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_91.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_92.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_93.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_94.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_95.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_96.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_97.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_98.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_99.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_100.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_101.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_102.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_103.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_104.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_105.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_106.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_107.jpg"/>
</Figure>
</P>

<L>
<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Специальный стаканчик для ракии, чоканчич – это стопка, с которой можно танцевать и ничего не разлить. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Сербское вино. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Сыры и ветчину. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Ракию, естественно. </LBody>
</LI>

<L>
<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Вкусный соус из паприки – айвар </LBody>
</LI>

<LI>(есть острый и неострый: «лютый» и «благий»). </LI>
</L>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Американские бренды здесь в разы дешевле. </LBody>
</LI>
</L>

<P>во всех квартирах есть встроенный гриль, и даже на многоэтажках торчат многочисленные трубы. Но еще сербы очень активно занимаются спортом. Все футбольные и баскетбольные площадки заполнены игроками, здесь много спортзалов, велосипедов на дорогах, девушек на роликах. </P>

<P>А что насчет праздников в кругу семьи? Какие традиции существуют у сербов? </P>

<P>В Сербии у каждой семьи есть свой святой покровитель. День личного семейного святого чтится и отмечается, этот праздник называется «Слава». И в этот день двери должны быть открыты: сербы приглашают и угощают всех друзей и знакомых, ракия льется рекой. Почему-то большинство Слав приходится на ноябрь: видимо, таким образом скрашивается наступление зимы. На Рождество во дворах всех храмов жгут большое полено — «бадняк», раньше жгли и в домах тоже (в деревнях это практикуется до сих пор). В Сочельник по обычаю глава семьи отправлялся в лес и срубал там тремя ударами ветку дуба. Она сжигалась утром наступившего Рождества, а искры от пламени символизировали веселье, удачу, прибыль в доме. Считается, что эта традиция восходит к дарам волхвов. Они принесли полено для согревания яслей, в которых Спаситель появился на свет. В квартирах, естественно, уже никто его не сжигает, но горожане ходят смотреть на это событие к ближайшему храму. </P>

<P>Как сформирован здесь ваш круг общения? Дружите ли с сербками? </P>

<P>У меня есть знакомые сербки, но среди них нет близких подруг: сербские мужчины очень любят русских женщин, поэтому сербки часто относятся к нам с подозрением. Я обожаю своих русскоязычных девочек: из Львова, Уфы, </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_108.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_109.jpg"/>
</Figure>

<P>Где стоит побывать в Сербии <Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_110.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_111.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_112.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_113.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_114.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_115.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_116.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_117.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_118.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_119.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_120.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_121.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_122.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_123.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_124.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_125.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_126.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_127.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_128.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_129.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_130.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_131.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_132.jpg"/>
</Figure>
</P>

<L>
<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Белград и Нови-Сад. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Национальные парки Джердап, Тара, Увац. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Этническая деревня Эмира Кустурицы Дрвенград. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Крепости Смедерево и Голубац. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Зимой – лыжные курорты. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> Летом – термальные источники и спа. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>•</Lbl>

<LBody> А еще рядом безвизовые Босния, Черногория, Македония. Горы, озера и море... Сказочные балканские пейзажи – это хорошее путешествие! </LBody>
</LI>
</L>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_133.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_134.jpg"/>
</Figure>

<P>Одессы и Удмуртии. С Даниэле у нас много общих друзей со всех уголков света: мужчины-сербы, два австралийца, француз, датчанин, мексиканка, калифорниец, британка, американская кореянка, выросшая на Гавайях... Испанцы и итальянцы тоже есть. При этом европейцы считают, что сербки очень красивые, и это правда. Они высокие, темноволосые, обычно весьма стройные. Немного портит картину то, что здесь модно злоупотреблять силиконом, но генетика у них потрясающая. </P>

<P>Насколько Сербия социально ориентированное государство? Легко ли сюда переехать? </P>

<P>Мы с Даниэле оба работаем удаленно, поэтому нам здесь жить довольно комфортно: зарплата не сербская, минимум сербской бюрократии. Белград — развитый европейский город с отличной инфраструктурой, очень зеленый и комфортный для жизни. Удобно, что здесь безвизовый режим: можно присмотреться и решить, оформлять ли отношения с этой страной.  </P>

</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_136.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_137.jpg"/>
</Figure>

<P>ЛЕГЕНДЫ И МИФЫ </P>

<P>Афины — город контрастов, в котором есть все, от прекрасного до ужасного. </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_138.jpg"/>
</Figure>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_139.jpg"/>
</Figure>

<P>
Чаще всего белорусы летают на Балканский полуостров к пляжам и синей воде, исключая Афины из своего греческого списка must see. Однако древнейшая столица Европы заслуживает большего, чем быть лишь стыковочным пунктом на пути к райским островам. Здесь много памятников западной истории — от Акрополя до храма Зевса и сокровищ Национального музея археологии. Здесь много стрит-арта, молодежного движа и солнца. И не забываем про тот факт, что в Афинах родились многие выдающиеся политики древности, философы и писатели. Несмотря на все это, на улицах больше говорят не про историю, а про долговой кризис. В последнее время в европейской прессе пишут, что страна из него выходит, но местные убеждают, что с каждым годом зарплаты становятся все меньше и меньше. И если два года назад в Афинах минимальная зарплата, например, у дизайнера составляла 750 €, то в этом году ставка упала до 600 €. Этим можно объяснить достаточную дороговизну греческой столицы. Но не все в городе так плохо. При желании можно найти и положительные изменения, случившиеся с Афинами за последние годы. Еще 8 лет назад столица была похожа на Каир или индийские трущобы. Тысячи бездомных людей на улицах: беженцы стояли, </P>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_151.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_143.jpg"/>
</Figure>

<Sect>
<P>сидели и лежали повсеместно прямо на дорогах. Центральный район Омония и вовсе напоминал гетто с наркоманами, проститутками и какими-то фриками. Пришел новый премьер-министр, навел порядок, и в Афины снова вернулся покой. Город занимает 7-е место в рейтинге самых населенных городов Европы. Здесь проживает почти 40% всего населения страны. Для сравнения, до провозглашения его столицей в 1834 году это было небольшое поселение с населением в 5000 человек. Сейчас количество жителей — около 5 миллионов. А если к этому приплюсовать пару миллионов приезжающих в год туристов, цифры возрастают. Греки обожают свою страну и не могут подолгу жить в других местах. Вместе с тем они очень любят в разговоре обругать правительство смачным матерным словом, но нам, иностранцам, этого ни в коем случае делать нельзя. Если вдруг совершишь подобную ошибку — можешь стать врагом на всю жизнь. Что еще надо знать о греках, так это то, что они очень громкие и вспыльчивые, но отходчивые — через 5 минут не помнят, о чем ругались. С греками у нас одна религия — православие, за это они уважают восточных славян. Они довольно религиозный народ, чтят все религиозные праздники и, когда видят по дороге церковь, непременно крестятся. Афины — очень многогранный город, а это значит, что он живой. Хотя бы за это его стоит полюбить. </P>


<P>Из всех сохранившихся с античных времен греческих городов Афины — один из самых древних. Сегодня история тех времен ощущается исключительно у Акрополя, зато там такая сильная энергетика, что аж дух захватывает. Вокруг священного </P>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_144.jpg"/>
</Figure>

<Sect>
<P>ПЕРЕДВИГАТЬСЯ ПО АФИНАМ УДОБНЕЕ ВСЕГО НА МЕТРО. БИЛЕТ НА ВСЕ ВИДЫ ТРАНСПОРТА НА 90 МИНУТ СТОИТ 1,40 $. ДО БЕРЕГОВОЙ ЛИНИИ ОТ ЦЕНТРА МОЖНО ДОЕХАТЬ НА ТРАМВАЕ – ПОПРОБУЙТЕ! ПО ПРИЛЕТЕ ДОМОЙ РАССКАЖЕТЕ ДРУЗЬЯМ, ЧТО ЕЗДИЛИ НА МОРЕ НА ТРАМВАЕ. ЗВУЧИТ АТМОСФЕРНО. </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_145.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_146.jpg"/>
</Figure>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_147.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_148.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_149.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_150.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_149.jpg"/>
</Figure>

<P>ГОВОРЯТ, ЧТО НОЧЬЮ ВОКРУГ ПАРФЕНОНА СПЕЦИАЛЬНО НАНЯТЫЕ РАБОЧИЕ РАЗБРАСЫВАЮТ КУСКИ МРАМОРА, ЧТОБЫ ТУРИСТЫ БРАЛИ ИХ СЕБЕ НА ПАМЯТЬ. ТАКИМ СПОСОБОМ ВЛА</P>

<P>СТИ ПЫТАЮТСЯ СОХРАНИТЬ ПАМЯТНИК АРХИТЕКТУРЫ – КЛЕПТОМАНИЮ С ИСТОРИЧЕСКИМ ОТТЕНКОМ НИКТО НЕ ОТМЕНЯЛ. </P>

<P>холма, то есть Акрополя, в свое время и разрослась столица. Он виден отовсюду, поэтому дорогу к нему можно найти без навигатора. Но лучше пройти по улице Дионисия Ареопагита, знаменитой эклектичным соседством зданий. Слева по ней расположены элегантные особняки XIX—XX веков в стиле неоклассицизма и ар-нуво. Справа — памятники древнегреческой культуры, насчитывающие почти 3000 лет. Взбираясь к вершине Акрополя, обратите внимание на древний театр Диониса — именно здесь Еврипид и Софокл наблюдали премьеры своих пьес. Рядом находится одеон Герода Аттика — </P>

<P>еще одна «концертная площадка», где в теплое время года проходят оперные спектакли. Входной билет на вершину Акрополя, где распложены самые знаменитые храмы, не из дешевых: 20 € полный и 10 € льготный билет. Но оно того стоит: именно здесь находится Парфенон — храм богини Афины. Памятник античной архитектуры, который был то языческим храмом, то православной церковью, то мечетью. Говорят, что ночью вокруг Парфенона специально нанятые рабочие разбрасывают куски мрамора, чтобы туристы брали их себе на память. Таким способом власти пытаются сохранить памятник архитектуры — клептоманию с историческим оттенком никто не отменял. Попасть на вершину можно и бесплатно (каждое первое воскресенье месяца с ноября по март). После Акрополя местные советуют прогуляться по Плаке, поесть в греческой таверне и выпить освежающий фредо эспрессо. Пределы района Плака с одной стороны определяет знаменитый Акрополь, а с другой — центральная </P>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_152.jpg"/>
</Figure>

<Sect>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_153.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_154.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_155.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_156.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_157.jpg"/>
</Figure>

<P>площадь Синтагма. Собственно, это границы Афин в конце XIX века. Помимо оживленной торговли, Плака знаменита своей архитектурой. Здесь величественные римские колонны соседствуют с приметами турецкого владычества. На выходе из станции метро «Монастираки» туристов встречает мечеть Сулеймана Великого, а неподалеку — часть фасада с коллонадой библиотеки Адриана, римского императора. Тут же находится и римский форум, и знаменитая Башня ветров — старейший метеорологический памятник. И не забудьте посетить ту самую площадь Синтагма в центре. Здесь расположился самый старый отель в городе — Grande Bretagne. В XIX веке он выполнял функции королевского гостевого дома, а во время немецкой оккупации в его номерах размещалась штаб-квартира нацистских войск. Но самое интересное на площади не отель и даже не Национальный сад, а здание правительства Греции и проходящая у него смена караула президентской гвардии — греческих эвзонов. Каждое воскресенье в 11 утра в ней участвует </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_155.jpg"/>
</Figure>

<P>весь личный состав роты эвзонов — более 150 человек. Накануне события полиция перекрывает проспект, по которому процессия с оркестром отправляется из казарм к главной площади Греции. Афины называют еще городом-музеем — их здесь правда очень много. Археологический музей, музей Бенаки, Византийский и Христианский музей — можно продолжать бесконечно. Если у вас много времени и вы любите историю, то отправляйтесь во все по очереди. Если нет, то посетите хотя бы музей Акрополя: в нем находятся бесценные экспонаты родом до нашей эры, которые раскопали на священном холме. Можете еще заглянуть в первый в Афинах музей современного искусства, который открылся только в 2000 году. </P>

<P>ВО ВСЕ ТЯЖКИЕ </P>

<P>А теперь о современности: добротных тусовочных кварталах. Например, в районе Гази. Там находятся ночные клубы, дискотеки, бары, стрип- и гей-клубы, а также легальные бордели. Да-да, именно бордели: в Греции проституция легализована. Гази расположен в пределах Стаого города, на пересечении Иерос Одосий и Одосий Пиреос. Современный Гази был основан и перестроен в 1857 году. Здесь находится так называемый Афинский </P>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_159.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_160.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_161.jpg"/>
</Figure>

<P>В РАЙОН КОЛОНАКИ НАДО ЕХАТЬ ЛЮБИТЕЛЯМ БАРНОЙ КУЛЬТУРЫ. ЗДЕСЬ МНОГО МОДНЫХ КАФЕ И КЛУБОВ: ПРОГУЛЯЙТЕСЬ ПО УЛИЦАМ СКУФА, МИЛИОНИ, ИРАКЛИТУ, СОЛОНОС И ВУКУРЕСТИУ. НЕСКОЛЬКО ЛЕТ НАЗАД В ЭТОМ КВАРТАЛЕ ОТКРЫЛА КЛУБ ЛИНДСИ ЛОХАН, КОТОРАЯ ВРЕМЯ ОТ ВРЕМЕНИ САМА ПРИЕЗЖАЕТ СЮДА И УСТРАИВАЕТ ПАТИ. </P>

<P>технополис — газоперерабатывающий комплекс, от которого район, собственно, и получил свое название. Около 1910 года в Гази, крупнейшем индустриальном районе Афин, насчитывалось наибольшее количество домов. Афиняне даже стали называть бордели «газохори», их посетителей — «газахоритис», а проституток — «газохиритиссами». Есть в Афинах еще один интересный район — Колонаки. Свое название он получил от 2-метровой колонны, в античное время использовавшейся для жертвоприношений богам в качестве алтаря. Такие колонны были найдены по всему городу, однако именно Колонаки ассоциировался у жителей с чествованием божеств с Олимпа. В античность здесь располагался знаменитый афинский лицей — Ликео, в котором преподавал Аристотель. Именно древнегреческие ликеи стали прототипом современных образовательных учреждений лицейского типа. Но мы не об истории. В район Колонаки надо ехать любителям барной культуры. Здесь много модных кафе и клубов: прогуляйтесь по улицам Скуфа, Милиони, Ираклиту, Солонос и Вукурестиу. Несколько лет назад в этом квартале открыла клуб Линдси Лохан, которая время от времени сама приезжает сюда и устраивает пати. Здесь же находятся все брендовые магазины и бутики, дорогие гостиницы и ювелирные магазины. Если окажетесь в греческой столице летом, отправляйтесь к Афинской ривьере. Именитые диджеи частенько закатывают там вечеринки. Кроме того, вдоль береговой линии можно отыскать множество бич-баров, из известных — «Боливар» или «Акантус». </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_162.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_163.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_164.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_165.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_166.jpg"/>
</Figure>

<P>ЧТО ПРИВЕЗТИ ИЗ ГРЕЦИИ </P>

<L>
<LI>
<Lbl>• </Lbl>

<LBody>Вернуться домой из Греции без оливок — что-то из мира фантастики. Оливковые рощи там повсюду, не говоря уже об огромных «оливковых» отделах в магазинах. Греки были первым народом, который начал культивировать оливки в европейском Средиземноморье. А есть оливу там стали еще в эпоху докерамического неолита. Для древних греков она служила символом благородных олимпийских идеалов, мира, мудрости и победы. Именно поэтому победитель Олимпийских игр награждался простым, но очень почетным венком, сплетенным из дикой оливы. В общем, улетая из Афин, обязательно захватите пару упаковок соленой мудрости с собой. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>• </Lbl>

<LBody>Извините, что мы снова про оливки, но вернуться из Греции без правильного оливкового масла — сродни преступлению. В большинстве регионов Греции олива представляет собой монокультуру, и оливковое масло — единственное, что приносит доход ее жителям. Еще есть мнение, что в Греции оливковое масло значительно дешевле. Однако на таких бутылочках с недорогим оливковым маслом можно увидеть надпись «Ελαιόλαδο ‒ Αποτελείται από Εξευγενισμένα και Παρθένα Ελαιόλαδα», которая свидетельствует о том, что продукт был изготовлен из смеси масел холодного отжима и очищенного масла. Это снижает качество масла, и оно теряет 80% полезных свойств. Чтобы купить хорошее греческое оливковое масло, выбирайте бутылочки с надписью «Εξαιρετικό Παρθένο Ελαιόλαδο». При хранении такого масла вы можете заметить на дне бутылочки осадок, который не что иное, как мякоть оливок. Также вы можете встретиться с маслом, на упаковках которого написано «Πυρηνέλαιο ‒Ιδανικό για τηγάνισμα (για κάθε χρήση)». Это говорит о том, что перед вами смесь рафинированного масла из косточек и обычного оливкового масла. Как правило, этот вид самый дешевый. </LBody>
</LI>
</L>

<L>
<LI>
<Lbl>• </Lbl>

<LBody>Наиболее знаменитый греческий спиртной напиток — узо. Его делают путем дистилляции этилового спирта, аниса и других ароматических трав и пряностей, например мускатного ореха, гвоздики, корицы. В зависимости от производителя процент содержания алкоголя в узо — от 20 до 40. Сами греки часто играют в химиков со своим узо: когда в напиток добавляют воду и лед, его цвет меняется на глазах. За пару секунд кристально прозрачный напиток становится мутно-белым. В такие моменты вспоминаются школьные уроки химии. Главное, чтобы не взорвалось. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>• </Lbl>

<LBody>Тсипуро и раки — «тяжелая артиллерия» среди греческих национальных алкогольных напитков (37—47% алкоголя). По вкусу напоминают самогон. Тсипуро и раки схожи между собой. Основное отличие — наличие или отсутствие в составе аниса. В тсипуро может присутствовать анис, в раки — нет. Традиционно раки и тсипуро производили на острове Крит, причем до середины ХХ века их изготовление было незаконным. Тсипуро подается охлажденным в небольшом графине с узким высоким горлышком — карафаки. Затем тсипуро разливают по маленьким рюмочкам и выпивают залпом. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>• </Lbl>

<LBody>Ровный загар. Но тут, конечно, надо ориентироваться на пору года. Осенью и зимой сгореть у вас не получится, даже при большом желании. А вот летом можно запечься за несколько часов, гуляя по Акрополю. Вообще, самое комфортное время для посещения Афин — конец весны, а также сентябрь и октябрь. В эту пору здесь уже тепло, но еще не жарко. В августе Афины пустуют: все повсеместно закрывается, и греки едут в отпуск. Так что примерно с 10 по 25 августа Афины становятся городом-призраком.  </LBody>
</LI>
</L>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_167.jpg"/>
</Figure>
</Sect>



<Sect>
<P>ГДЕ ЖИВ ДУХ КАЗАНОВЫ </P>

<P>Венеция - Площадь Сан-Марко знают в первую очередь по открыточным снимкам с неисчислимым количеством обитающих там голубей, разлетающихся на фоне старинной архитектуры и туристов. Но сейчас хочется посмотреть на площадь с другой стороны: на ней работает старейшая кофейня Европы. Историю «Флориана» мне </P>

<P>Фото: Кристина Рыбик, depositphotos.com </P>

<P>удалось случайно узнать в беседе с венецианцем Стефано Стипиевичем, когда я пришла туда на завтрак. Стефано оказался арт-директором культовой кофейни. Он рассказывает о «Флориане» так, что становится непонятно, где в его словах заканчивается работа и начинается любовь — любовь венецианца к этому месту. Он верит: «Если вы одиноки, здесь можно найти любовь. Но вы и так однозначно влюбитесь — в бархат обивки, в скрип паркета, в музейную атмосферу и, конечно, в запах кофе». </P>

<P>Кристина Рыбик </P>


<P>«Придите сюда с самого утра, часов в 9, и вы встретите здесь местного адвоката, политика или художника. „Флориан” — это закулисье жизни города, венецианцы любят это место, как </P>

<P>Выпить эспрессо в кафе «Флориан» можно </P>

<P>и 300 лет назад. Здесь всегда собиралась </P>

<P>интеллигенция, богема, люди самых про-за 6,5 €. Здесь варят кофе по 33 рецептам </P>

<P>грессивных взглядов. „Флориан” стал </P>

<P>и предлагают свой фирменный напиток – смесь </P>

<P>первым публичным местом, куда откры</P>

<P>ли вход женщинам. Да-да, представьте индийской робусты и арабики из Центральной </P>

<P>себе, что раньше выпить чашечку кофе </P>

<P>Америки и Бразилии. Яркий вкус с нотками</P>

<P>в кафе на центральной площади города </P>

<P>было исключительно привилегией мужчин. какао и восточных специй придумали для цени</P>

<P>А зайдите в кафе во время карнавала, и вы </P>

<P>телей эспрессо.</P>

<P>не поймете, в каком веке оказались!» — рассказывает Стефано. </P>

<P>Сами венецианцы так любят это место, во-первых, за его историю — она началась в 1720 году. В тот год Флориано Франческони открыл кафе и дал ему помпезное название — «Триумфатор Венеции». Но оно не прижилось, венецианцы говорили просто: «Давайте пой</P>

<P>Манн,дем к Флориану». А вторая причина любви — это вкус кофе, коМарсель торый появился в Венеции в XVII веке и сразу стал популярным Пруст, Марк Твен, и модным среди интеллигенции. Так появлялись кофейни, Дягилев, Эрнест Хемингугде можно было выпить «черный напиток». Кстати, эй, Стравинский, Бродский, Чарли «Флориан», наверное, практически единственное Чаплин. И конечно, Казанова! Говорят, кафе, которое не стало музеем и не закрылось. </P>

<P>что Казанова сбежал из тюрьмы Пиомби, но, </P>

<P>Интерьер каждой комнаты точно такой же, каким был в XVIII веке. В 2007 году здесь прошла полная реставрация, на которую потра</P>

<P>пробегая мимо кафе «Флориан», не устоял от соблазна тили огромное количество денег, можно выпить здесь чашечку кофе. (Смеется.) С ним связано много было построить здание с нуля! </P>

<P>легенд. Если верить одной из них, стоит кого-то поцеловать Но было очень важно сохранить дух эпов кафе «Флориан» — и ваша любовь будет вечной. Дух Казановы до </P>

<P>хи. Ведь здесь решались и политические сих пор обитает здесь. У нас даже есть горячий шоколад, который навопросы. Во времена Австрийской импезывается в честь этого легендарного персонажа. Ведь шоколад всегда </P>

<P>рии во «Флориане» собирались местные считался хорошим афродизиаком. (Выпить горячий шоколад «Казанопатриоты, которые мечтали о возрождении ва» можно за 13 €. Подается он с мятным сиропом. — Ред.)</P>

<P>республики, а в кафе на противоположной стороне — наоборот, сторонники империи. </P>

<P>Здесь самый дорогой кофе в Венеции? </P>

<P>Так что революция зарождалась здесь, Конечно, кофе здесь в три раза дороже, но вы покупаете не просто нав кафе «Флориан». Ах да! Еще в этих стенах питок, вы платите за эмоции, впечатления, здесь можно прикоснуться в 1760 году продавалась первая венецианк истории, это путешествие через века. Часть гостей приходит во ская газета, новости для которой отыскива«Флориан» как в музей. Не забывайте и про стиль подачи еды! Его </P>

<P>лись тут же. Публика шла в кафе обсудить нельзя скопировать. Мы подаем заказ на серебряных подно</P>

<P>светскую хронику, обменяться сплетнями. </P>

<P>сах; когда официант приносит блюда, он ни в коем слуОставалось их только собрать, записать чае не спросит, что пожелали именно вы, на поди напечатать в газете. </P>

<P>носе все уже расставлено в нужном порядке, и это целая наука работы с гостями. </P>

<P>Кто из великих и знаменитых бывал здесь? </P>

<P>А после заката официанты ме</P>

<P>О, я люблю этот няют свои белоснежные </P>

<P>список имен: костюмы на элегантные черные. И вечером кафе становится другим: здесь играет классическая </P>

<P>Руссо, Байрон, музыка, которую можно послушать за столиком на площади Сан-Марко с бокалом вина. В кафе Гёте, Томас «Флориан» всегда  непередаваемая атмосфера. Вы вправе слушать разговоры на разных языках, смотреть на людей. Удивительным образом здесь можно наблюдать за всем миром.  </P>


<P>Марина Ставер — шеф-повар из Минска, объездившая 35% земного шара. Путешествуя по миру, дегустирует национальные блюда, всегда старается попасть на кухню, посмотреть на процессы и пообщаться с поваром. Для этого номера OnAir увлеченная гурман-путешественница рассказала про интересную точку на гастрономической карте Латвии.      </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_270.jpg"/>
</Figure>

</Sect>

<Sect>
<P>ЧТО: средневековый ресторан Rozengrāls. </P>

<P>ГДЕ: центр Старой Риги, Rozena, 1. </P>

<P>Рига - прогуливаясь по Риге, рассматривая исторические здания, на самой узкой улице Розена вы увидите огромную бочку в стене. Значит — вы на месте! На входе в ресторанчик Rozengrāls вас встретит швейцар в средневековой одежде и пригласит </P>

<P>В тых</P>

<P>в гости. Соглашайтесь — и погружайтесь </P>

<P>1293 до</P>

<P>в атмосферу Средневековья. </P>

<P>году на мах и тольэтом месте были ко для влюблен</P>

<P>лата Жака де Моле гласит, </P>

<P>винные погреба, в ко-ных. Для приготовления </P>

<P>что блюдо для великого ма</P>

<P>торых проводились использовали свежай</P>

<P>гистра ордена тамплиеров го</P>

<P>банкеты, заключались шее домашнее молоко </P>

<P>товили из ростбифа, салатных </P>

<P>сделки, встречались и яйца, а также фисташ</P>

<P>листьев и сыра пармезан, сдабри</P>

<P>представители рижской ки, которые специально </P>

<P>вая уксусом, настоянным на травах. </P>

<P>власти, а все достигну-доставляли из Средней </P>

<P>А луковый суп по-старофранцузски — </P>

<P>тые в погребах догово-Азии. </P>

<P>одно из блюд, которое подавали на </P>

<P>ренности закреплялись Из питейного продегу</P>

<P>приемах у Джона Вудвиля в XV веке. </P>

<P>кубком вина. Сейчас в стируйте пиво, раз уж</P>

<P>Мясо утки из печи с вишнево-луковым </P>

<P>этих стенах — ресторан речь о Средневековье: </P>

<P>вареньем было одним из любимейших </P>

<P>«Розенграль». И его смело это был основной напи</P>

<P>блюд короля Рене Анжуйского, прово</P>

<P>можно называть рестора-ток того времени. Мои</P>

<P>дившего знаменитые турниры. Особен</P>

<P>ном-музеем под землей: рекомендации — медовое </P>

<P>ная гордость ресторана — мясо поро</P>

<P>пять залов с четырехметро-и имбирное. Подают его </P>

<P>сенка, приготовленное на вертеле по </P>

<P>выми потолками, готиче-в кубках ручной работы, и </P>

<P>средневековому рецепту. Оно засали</P>

<P>ские своды; сохранившиеся каждый из них выполнен по </P>

<P>вается с добавлением душистых трав </P>

<P>средневековый колодец и индивидуальному эскизу — </P>

<P>и ароматных специй, выдерживается в </P>

<P>элемент защитной стены двух одинаковых вы здесь </P>

<P>холодных погребах, а затем в течение </P>

<P>1201 года — все помеще-не найдете. </P>

<P>восьми часов под неустанным наблю</P>

<P>ния занимают два кварта-И еще: обратите внимание </P>

<P>дением главного повара готовится </P>

<P>ла. Тут свечное освеще-на дверь в уборной. Точ</P>

<P>на ольховых щепках, вращаясь на</P>

<P>ние, а вкусные яства под нее, на противовес, кото</P>

<P>вертеле. И попробуйте филе сома, </P>

<P>живую музыку на средне-рый сделан в виде чугун</P>

<P>которым король Франции Людо</P>

<P>вековый лад подает пер-ной гири. Когда щеколда </P>

<P>вик XIV угощал своих друзей на </P>

<P>сонал в стилизован-закрывается — гиря опу</P>

<P>шумных пиршествах середины </P>

<P>ной одежде. Каждое скается, а когда откры</P>

<P>XVII века. На десерт можно </P>

<P>блюдо в меню — со вается — гиря пол</P>

<P>взять фисташковое моро</P>

<P>своей историче-зет вверх. Совсем </P>

<P>женое на льду — оно по</P>

<P>ской сводкой! как в старые </P>

<P>явилось на Сицилии в</P>

<P>Так, история добрые време</P>

<P>середине XVI века. </P>

<P>любимого на.</P>

<P>Подавали его толь</P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_275.jpg"/>
</Figure>

<P>са</P>

<P>ко в очень бога</P>
</Sect>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_276.jpg"/>
</Figure>

<P><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_277.jpg"/>
</Figure>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_296.jpg"/>
</Figure>

<P>Мы познакомились с Таней Пачковской на белорусской свадьбе у общей подруги. С тех пор наша знакомая успела развестись, а Таня пожила в Испании и два года как перебралась на ПМЖ в Доминикану. На острове в Кариб ском бассейне она научилась кататься на серфе, нашла свою любовь и новое призвание. Из интервью с девушкой OnAir узнал, почему доминиканцы рисозависимы, как получилось, что живущие у моря не умеют плавать, и чем отличается доминиканский от испанского. </P>

<P>Дарья Мордович </P>

<P>Фото из личного архива героя, Ramon Perez, Pablo Cavallo, fl ickr.com (Alina Egorova) </P>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_297.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_298.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_299.jpg"/>
</Figure>

<P>Вы говорили, что в Доминикане исполнились многие ваши мечты. Как так получилось? </P>

<P>Доминикана — место, где есть серфинг и где говорят на испанском языке. Я переводчик с испанского: это был идеальный вариант. В общем, мы поехали в школу Macao Surf Camp в Пунта-Кану. После обучения я вернулась домой. Но практически сразу мне предложили вернуться и работать по профессии: туда стало приезжать огромное количество туристов из России. Так я очутилась в Доминикане во второй раз. И тогда-то научилась нормально серфить. (Смеется.) </P>

<P>И познакомились со своим будущим мужем. </P>

<P>Да. Мой муж тоже увлекается серфингом и частенько бывал на пляже Макао. Он близко дружил с хозяином школы Рафаэлем. Там мы и встретились. </P>

<P>Менталитеты сильно разнятся? </P>

<P>Между доминиканцами и белорусами много отличий. Мой муж говорит, что белорусы вообще не имеют ничего общего с доминиканцами. Наверное, это связано с климатом. Доминиканцы более приветливые, </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_300.jpg"/>
</Figure>

<P>«Доминиканцы очень рано просыпаются и обожают повторять: El que madruga Dios lo ayuda (“Кто рано встает, тому Бог подает”). Даже если народ здесь тусит ночью, в субботу и воскресенье никто не спит до обеда. Чаще всего в выходные – работа». </P>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_301.jpg"/>
</Figure>

<P>«Есть мнение, что весь латиноамериканский мир обещает решить вопрос mañana, то есть “завтра”. Однако доминиканцы хотят решать вопросы ahorita – “прямо сейчас”. Правда, на практике ahorita может означать “позже либо никогда”. Все зависит от человека, как и в остальном мире». </P>

<P>могут поздороваться с вами, даже если вы не знакомы. Они знают всех своих соседей, могут поделиться обедом с незнакомцем, более открытые, быстрее идут на контакт и очень красноречивы. Еще доминиканцы любят слушать музыку на максимальной громкости: бачата, меренге, дембоу — на полную мощность. Продажа огромных колонок в супермаркете — обычное дело. </P>

<P>Говорят, что в Доминикане много удивительных вещей и что там даже испанский не совсем испанский. </P>

<P>Меня, как переводчика, доминиканский испанский очень удивил. Здесь другие не только слова, но даже интонация и произношение. Очень забавно, что вместо буквы р местные произносят букву л, и наоборот. Все знают испанское слово perdon — «извините» в переводе. Так вот, в Доминикане говорят «пельдон». Удивило и то, что все доминиканцы рисозависимы: каждый день едят рис и поливают его соусом из фасоли. Еще они любят жаренную до хруста курицу. Рыбу и морепродукты здесь тоже очень ценят, но за рис с курицей надо </P>


<P>заплатить 2–3 $, а за рыбу — в среднем 10–20 $… Потому выбор очевиден. А на завтрак у местных — зеленые бананы (платаны). Из них же они готовят блюдо под названием «мангУ» — тушеные кусочки зеленого банана с беконом, сыром и луком. Еще доминиканцы очень религиозны. На каждом шагу на стенах красуются фразы «Бог есть» и так далее. Однако большинство доминиканцев не католики, а протестанты, хотя еще 45 лет назад католицизм исповедовало 94% населения. Несмотря на то что Доминикана окружена морем, многие не умеют плавать. Люди живут на побережье, но со страхом заходят в море. А большинство доминиканцев из центральной части страны просто не могут себе позволить выехать на пляж всей семьей. Странно и то, что доминиканцы очень много работают, а страна считается бедной. Здесь никто не слышал о пятидневной рабочей неделе. Суббота — рабочий день до обеда. </P>

<P>А классовая разница ощущается? </P>

<P>Очень сильно. Помню, когда-то в детстве смотрела венесуэльские и бразильские сериалы: у героев были огромные дома, виллы, голубой бассейн и куча прислуги. В Доминикане все это имеется. Про прислугу надо </P>

<P>«Доминиканцам с деревенским  происхождением свойственно не жениться официально, а жить с возлюбленной без штампа в паспорте. Для остальных пара будет считаться женатой, и друг друга в ней будут называть мужем и женой». </P>

<P>families also have one or even two drivers and a cook. The servants' salary is about 300 USD a month. Plus, every respectable woman in the Dominican Republic is simply obliged to go to a beauty salon. Even if her pay is minimal, this is not a reason to skip procedures. For Dominican women, those include washing hair, drying it, straightening it with a hair dryer, rolling around the head and covering it with a doobie — a black dry hair wrap. They really do not like their curly afro style. </P>


<P>рассказывать подробнее: здесь у всех поголовно есть сеньора, которая приходит убирать, стирать и готовить 2–3 раза в неделю. Даже у самых скромно живущих семей может быть такая сеньора. Если у вас семья побогаче, то будет еще две няньки на ребенка. Мамы могут оставаться в декретном отпуске три месяца и после этого сразу же отдают малышей в сад либо няням. Няни, кстати, живут в хозяйском доме. Естественно, в таких семьях ко всему — шофер, а то и два, повар. Зарплата у прислуги — где-то 300 $ в месяц. Плюс каждая уважающая себя женщина в Доминикане просто обязана ходить в салон красоты. Даже если ее зарплата ничтожно мала, это не причина пропускать процедуры. Но я не хожу: волосы у доминиканок другие, в парикмахерских используют более агрессивные препараты. Мне рассказывали историю, как русская девочка пошла в салон покрасить волосы, а вышла с отвалившейся челкой. Для доминиканок основная процедура — вымыть волосы, высушить, вытянуть их феном, замотать вокруг головы и сверху надеть туби — черную сеточку для волос. Очень уж им не нравятся кудрявые афропряди. </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_296.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_303.jpg"/>
</Figure>

<Sect>

<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_304.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_305.jpg"/>
</Figure>

<P>Сейчас вы работаете в местном кинопродакшене. Как обстоят дела с кино в Доминикане? </P>

<P>Действительно, здесь я прошла стажировку и получила специальность ассистента по локациям в доминиканском кино. Только за полгода я объездила почти всю страну и познакомилась с огромным количеством людей. Наша задача — искать локации для съемок фильмов (скаутинг), договариваться с собственниками либо с властями о проведении съемок, брать требующиеся разрешения. Вы знали, что здесь снимали «Крестный отец — 2», «Три икса: Мировое господство» с Вином Дизелем, «Ложное искушение» Роберта Де Ниро? Кстати, для съемок этого фильма Де Ниро перекрыл доступ к практически всей колониальной части Санто-Доминго. Я уже не говорю о съемках многочисленных реалити-шоу, сериалов, музыкальных клипов и рекламных роликов. Природное многообразие страны сыграло роль в разработке закона «О кино». Благодаря этому закону иностранным компаниям предоставляют различные налоговые льготы (налоговые вычеты, освобождение от уплаты НДС) при условии проведения съемок на территории Доминиканской Республики. </P>

<P>Можете назвать парочку интересных локаций с красивыми видами? </P>

<P>Конечно! Во-первых, колониальная зона Санто-Доминго. Для съемок там есть все, что нужно: и узкие улочки XVI века, и старинные католические церкви, и дома в колониальном стиле с огромными патио (сад внутри дома). Некоторые из колониальных домов сдаются в аренду, правда, недешево. А в некоторых домах сделали рестораны и кафе. Например, Mamey: здесь есть и кафе, и картинная галерея, и библиотека. Особое впечатление на меня произвели съемки в Каса-де-Кампо. Шикарные виллы, яхты, рестораны на берегу моря, великолепные пляжи, гольф, Альтос-де-Чавон! Это настоящий город миллионеров. Туристы тоже могут посетить комплекс. Если путешествуете самостоятельно, возьмите с собой документы — без них не впустят. </P>

<P>Судя по картинкам, в Доминикане просто потрясающие пляжи. Реальность совпадает с действительностью?  </P>

<P>Они невероятные. Самый красивый пляж — «Бухта орлов» в Национальном парке «Харагуа». Вода кристально бирюзовая, как с картинки. А вообще, практически все пляжи без исключения здесь хороши! Но в Пунта-Кане, например, по пляжу просто так не погуляешь: самые красивые застроены отелями. </P>

<P>Где на острове лучше всего заниматься серфингом? </P>

<P>На пляже «Макао» в Пунта-Кане. Большой плюс этого места — здесь нет отелей. Атмосфера в «Макао» максимально приближена к доминиканской жизни. Еще одно преимущество — русский инструктор-серфер. Я встречала неплохие школы, где преподают по-русски, но сами учителя не серфят. Соответственно, продолжающим не так интересно заниматься. Еще мне нравится пляж недалеко от Санто-Доминго под названием «Ла-Бойя». Это прям такой спот для местных. Туристов там нет вообще. Зато волны крутые! Ну и, естественно, доминиканская столица водных видов спорта — Кабарете на севере страны и пляж «Энкуэнтро». </P>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_306.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_307.jpg"/>
</Figure>

<P>Здесь вам обязательно понадобятся тапочки, так как дно рифовое. Это универсальный пляж как для начинающих, так и для профессионалов: новенькие месятся в пенке, а прорайдеры серфят на зеленке. Но хочу отметить, что в Доминикане далеко не все пляжи делятся на «пенку» и «зеленку». «Энкуэнтро» — горячо любимый всеми пляж, там всегда классная тусовка. Нет отелей на территории, и это большой плюс. Но это только пока: серферы отбиваются от застройщиков, которые хотят соорудить отельный комплекс. </P>

<P>Кроме «тюленьего» отдыха на пляже или серфинга, чем еще заняться туристу в Доминикане? </P>

<P>Чем угодно! Только не запирайтесь в отелях «все включено». Доминикана — очень красивая страна. Рекомендую брать машину в аренду и исследовать остров. Например, съездить на гору Редонда: с высоты открывается невероятный вид на море и полуостров Самана. Как любителю природных красот мне очень понравилась поездка в экоотель Paraíso Caño Hondo. Он входит в топ-10 лучших экоотелей мира. Не обязательно оставаться там на ночь, можно просто наслаждаться </P>

<P>the sea and the Samana peninsula opens up from its top. As an amateur of natural beauty, I really liked a trip to the eco-friendly hotel Paraíso Caño Hondo. It is in the top 10 best eco-hotels in the world. You do not have to stay there for the night, just enjoy the nature, swim in a mountain river, descend to ancient caves and take a boat through the mangroves. There is no need going to Saona Island, where once Bounty chocolate bar ad was made, wasting more than an hour on a shaky bus — take a yacht ride near Cap Cana resort instead. </P>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_300.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_309.jpg"/>
</Figure>

<Sect><Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_310.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_311.jpg"/>
 ОДО &quot;Астотрейдинг&quot; УНП 690362737 </Figure>

<Sect>


<P>природой, купаться в горной реке, спуститься в древние пещеры и прокатиться на лодке среди мангровых зарослей. А еще можете не ехать на остров Саона, где снимали рекламу Баунти, и не трястись в автобусе больше часа — вместо этого покатайтесь на яхте вблизи курорта Кап-Кана. Если вы экстремал, то вам путь на горные реки Харабакоа: рафтинг, тарзанка, прогулки по горным тропам, купание в ледяном водопаде, катание на лошадях. Харабакоа — это еще и кофейная столица Доминиканы. Обязательно найдите здесь ресторан под названием Hamaca de Dios — шикарный вид и очень вкусная недорогая еда. </P>

<P>Одно слово, чтобы описать Доминикану? </P>

<P>Рай. </P>

<P>А в раю чего-нибудь не хватает? </P>

<P>Не хватает снега. Шучу! Есть моменты, которые хотелось бы «исправить». Например, отношение к мусору. К сожалению, некоторые доминиканцы, особенно те, кто приехал из деревни, пользуются пластиковой посудой и выбрасывают мусор прямо под ноги. Но уже есть реакция государства: за последние два года появились информационные стенды и выставки о вреде пластика, ведутся волонтерские работы по уборке окрестностей. Но в целом здесь рай на земле.  </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_312.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_313.jpg"/>
</Figure>

<P>Фото: depositphotos.com, www.fl ickr.com, pixabay.com </P>


<P>Будапешт — старинный город, в котором бурлит молодость. </P>

<P>Дарья Демура </P>

<P>БУДАПЕШТ ТУСОВОЧНЫЙ </P>

<P>Веселье начинается на левом берегу, в Пеште. За последние 10 лет облик этой части сильно изменился. Взять хотя бы Еврейский квартал, в котором практически не осталось местных жителей: говорят, стало невыносимо шумно. Столетние квартиры отдали под хостелы и апартаменты airbnb, в бывших помещениях неприметных галантерейных магазинчиков чуть ли не ежедневно открываются новые бары и рестораны на любой вкус. Появляется все больше кофеен третьей волны, андеграундных галерей, дизайнерских бутиков и модных секонд-хендов. Сегодня Будапешт считается одним из самых прогрессивных городов Восточной Европы, а приятные венгерские цены притягивают на местные тусовки молодежь со всего мира. </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_314.jpg"/>
</Figure>

<P>Толпа людей у руин-паба — обычное зрелище. Руин-пабы — это разрушенные дома, переделанные под заведения с интерьером из разного хлама, визитная карточка барной культуры Будапешта. Неписаный кодекс гласит: здесь не засиживаются, зачастую по этим местам устраивают забеги. Повалялись в разбитой ванне в Szimpla (одном из лучших пабов мира по версии Lonely Planet) — отправляемся танцевать в Instant. Выпили на крыше бывшего универмага в Corvinteto — двигаемся в Kertem, сад с аурой 80-х. Хотите студенческой атмосферы — заглянем в винтажное кафе Csendes, что расположилось рядом с главным корпусом одного из старейших университетов Венгрии. Но не Пештом единым. Муниципалитет делает все возможное для привлечения молодежи и на правый берег. К счастью, о здешних местах пока знает гораздо меньше людей. По секрету: еще одно руин-кафе, но на Буде, называется Szatyor. Значительная часть пространства здесь отведена под экспозиции современных художников, а сами стены исписаны иллюстрациями из венгерских сказок. Если отбросить наши инструкции и устроить свой pub-crawl, удовольствия будет не меньше. Местным заведениям нет конца, и очень здорово, что многие из них до сих пор сохраняют атмосферу, которую не найдешь в другом городе. Колоритные бартендеры с грубым акцентом, старенький музыкальный автомат в углу, десятки видов фрёча — напитка на основе венгерского вина, разбавленного содовой или другой газировкой в определенном соотношении, — это Будапешт. По дороге домой обязательно перехватите в ночной закусочной лангош — жареную лепешку из дрожжевого теста с чесночным соусом, сметаной и сыром. Ужасно вредно, но сегодня мы о свободе. </P>

<P>СПЕЦЗАДАНИЕ: изучить мир с помощью <Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_315.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_316.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_317.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_318.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_319.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_320.jpg"/>
</Figure>
кофе в cafe frei. В этом уникальном заведении представлено более 70 кофейных напитков: японская альтернатива, арабская гахва, сицилийский эспрессо с кожурой апельсина, ацтекский кофе с перцем чили и многие-многие другие. </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_321.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_322.jpg"/>
</Figure>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_323.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_324.jpg"/>
</Figure>

<Sect>
<P>БУДАПЕШТ МУЗЫКАЛЬНЫЙ </P>

<P>Жарким августом на целую неделю Будапешт превращается в Мекку для меломанов. Следуем за яркой толпой до моста Маргит и забираемся на корабль — он увезет нас на остров Обуда, где проходит один из крупнейших музыкальных фестивалей мира: знаменитый Sziget. В этом году на Sziget рекордные 565 тысяч, ¼ населения Будапешта. Бал правят глиттер и леопардовые костюмы-двойки. Это остров Свободы — здесь позволено все. OnAir вздымает пыль под любимых артистов, ежечасно открывает новые имена. Самый приятный момент — здесь нет четко выделенного музыкального жанра, поэтому каждый точно отыщет что-нибудь для себя. Уже на второй день понимаем: приложение, которое мы установили на свои телефоны, чтобы получать уведомления о концертах, больше не нужно. Стоит просто поддаться течению. Sziget невероятно атмосферный: куда бы ты ни пошел, встретишь какие-то безумства. Авангардное цирковое представление марокканских акробатов, мастер-класс по танцу vogue, базирующемуся на модельных позах, гигантская неоновая голова дракона, выпускающая пар недалеко от одной из кемпинг-зон, толпа бородатых мужчин в костюмах зайчиков. Сюрреализм, которому подвластно доброе фестивальное настроение. </P>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_86.jpg"/>
</Figure>

<P>А вместе с тем Sziget активно борется за охрану окружающей среды и защиту прав человека, выступает против расовой, сексуальной и религиозной дискриминации, агитирует за мир без войны и ядерного оружия. Тематические павильоны, лекции от мировых организаций и сильные слоганы, которыми украшен остров, на фестивале уже не в новинку. Однако в этом году здесь, к примеру, появилась зона экокемпинга, Sziget отказался от пластиковых стаканчиков и заменил их на чаши многоразового использования, также фестиваль активно призывал обойтись без использования пластиковых трубочек. Если вам не повезло побывать в Будапеште этим летом, не расстраивайтесь. Во-первых, вот уже 26 лет подряд Sziget проходит ежегодно (поэтому в 2019-м планируйте отпуск с 7 по 13 августа, первые хедлайнеры уже объявлены, а билеты поступили в продажу 1-го октября). Во-вторых, невероятно крутые концерты мировых и локальных исполнителей в венгерской столице организовываются постоянно. </P>

<P>BUDAPEST CARD – карта, которая поможет вам сэкономить. Цена – 22/33/44 € на 24/48/72 часа соответственно. В стоимость входит: проезд на общественном транспорте, одно посещение купальни Lukács, посещение двух из 12 музеев на выбор, два пеших тура с гидом, скидки при посещении других достопримечательностей, клубов, выставок, театров, тематических парков и ресторанов. </P>

<P>Местная валюта называется форинт. Приготовьте крепкий кошелек – будет очень много тяжелых монет! </P>
</Sect>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_326.jpg"/>
</Figure>

<Sect>
<P>Если вы цените хорошую музыку, OnAir рекомендует: </P>

<L>
<LI>
<Lbl>1.</Lbl>

<LBody> Клуб «А38», который расположен на старой украинской барже «Артёмовск-38». Здесь выступают отличные музыканты и проходят классные вечеринки. К слову, «А38» имеет свою сцену на Sziget, преимущественно на ней звучит инди. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>2.</Lbl>

<LBody> Akvárium — клуб, который находится под городским бассейном на одной из центральных площадей. Любителям электронной музыки — сюда. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>3.</Lbl>

<LBody> Альтернативная, «тяжелая» сцена — Dürer Kert и Barba Negra. </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>4.</Lbl>

<LBody> Современнейший дворец искусств Müpa является главным культурным центром для концертов классической, джаз-, попи world-музыки. Помимо прочего, это площадка для цирковых и танцевальных шоу, литературных вечеров и кинопоказов. В комплекс Müpa был также перенесен Ludwig Múzeum — Музей современных искусств, лучший из восточноевропейских филиалов. </LBody>
</LI>
</L>


<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_327.jpg"/>
</Figure>
</Sect>

<Table>
<TR>
<TH>174 </TH>

<TH/>

<TH/>

<TH>175 </TH>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>БУДАПЕШТ РЕЛАКСАЦИИ </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>После всего веселья как же не отмокнуть в старинных </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>купальнях? Умолчим о наиболее популярных Szechenyi </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>(хотя они, безусловно, тоже стоят внимания) и расска</TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>жем о роскошных Gellert — купальнях в стиле ар-нуво, </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>будто взятых из фильмов Уэса Андерсона. Ар-нуво, он же </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>модерн, — художественное направление в искусстве, от</TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>личительными особенностями которого являются отказ </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>от прямых линий и богатая орнаментальность. В Венгрии </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>его развитие совпало с ростом национального самосо</TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>знания: местные архитекторы стали активно использо</TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>вать фольклорные мотивы, что сделало будапештский </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>модерн еще более узнаваемым. Несколько лет назад </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>Петра Коллинз превратила купальни Gellert в место </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>съемок магической рекламной кампании обновленного </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>Gucci. Просто загуглите «Hungarian Dream», и вам точно </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>сюда захочется. 13 витиеватых бассейнов, искусная леп</TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>ка, разноцветные витражи, милейшие питьевые фонтан</TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>чики. Gellert — это не только о целебных водах, но еще </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>и о невероятной эстетике. </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD/>



<TD>Летом 2016 года будапештский мост Свободы, откуда открывается один из красивейших видов на город, перекрыли для реставрационных работ. Местные жители быстро нашли применение </TD>


<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>опустевшей от транспорта площади. Каждый день здесь можно </TD>


<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>было наблюдать следующую картину: кто-то проводит занятие </TD>


<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>по ушу, кто-то танцует жгучую сальсу, кто-то устроил настоящий пикник с барбекю, кто-то запускает воздушных змеев с детьми, а кто-то подвесил свой гамак прямо между старинными перилами и просто наблюдает за происходящим. Место настолько обжилось, что по завершении реконструкции люди потребовали дать им возможность проводить тут время и впредь. Сошлись на четырех уик-эндах за лето, а идею этого городского пространства местные </TD>

<TD>of classical, jazz, pop and world music. Among other things, it is also a platform for circus and dance shows, literary evenings and film screenings. Ludwig Múzeum is now also a part of the Museum of Contemporary Art, the best of the Eastern European branch offices. </TD>

<TD/>
</TR>

<TR>
<TD/>

<TD>урбанисты представили на Венецианской биеннале. </TD>

<TD/>

<TD/>
</TR>
</Table>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_328.jpg"/>
</Figure>

<Sect>
<P>Что привезти <Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_329.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_330.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_331.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_332.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_333.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_334.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_335.jpg"/>
</Figure>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_336.jpg"/>
</Figure>
Бальзам-ликер Unicum, токайские вина, сладкую и острую паприку, термальную косметику Omorovicza, стильную современную одежду, обувь и аксессуары венгерских дизайнеров (минималистичная женская одежда – Nanushka, уличная – DЯK и ВP Shop, авангардная – на отдельных рейлах в винтажных магазинах Szputnik и Retrock, кроссовки – Tisza, сумки – Mittersisters), веселые открытки Marcus Goldson (спрашивайте в Yellow Zebra Tours). </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_337.jpg"/>
</Figure>

<P>БУДАПЕШТ ФОТОГЕНИЧНЫЙ </P>

<P>Ну ладно. Если вы в Будапеште впервые и вам все же хочется взглянуть на главные достопримечательности, давайте сделаем это нескучным образом. К примеру, отправимся в поляроид-тур, который организовывают местные жители (а они знают толк!). Стоит такая прогулка от 35 €, ее можно забронировать на сайте likealocalguide. Впрочем, ничто не мешает устроить подобное приключение самостоятельно. Возьмите напрокат городской велосипед, мопед или электромобиль и отправляйтесь куда глаза глядят. Вам — полная свобода действий, друзьям — лучшие авторские открытки.  </P>
<Figure>

<ImageData src="images/OnAir_2018_NOV_img_164.jpg"/>
</Figure>

</Part>
</TaggedPDF-doc>
